<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<indexing>
 <paragraph index="9" node_type="writer">Петр I Великий</paragraph>
 <paragraph index="10" node_type="writer">Петр I (1672–1725), царь с 1682 года и первый император России с 1721-го, родился в Москве как сын царя Алексея Михайловича. В юности проявился интерес к военному делу, были созданы «потешные» полки, и в 1697–1698 годах появились посольства Великобритании в Европе для изучения кораблестроения и технологий. 
Вернувшись, начал реформы: побрил боярам бороды, ввел европейскую одежду, Табель о рангах и Сенат; получается Санкт-Петербург (1703 г.) как «окно в Европу» после победы в Северной войне (1700–1721 гг.), где Полтавская битва (1709 г.) разгромила Карла XII. Заслуги включают создание регулярной армии (250 тыс. солдат), Балтийского флота (800 кораблей), расширение границ до 4 млн км² и Сената для централизации власти. 
Его правление модернизировало Россию, создало ее империю, но власть миллионов жила за счет налогов и войн; Личный труд на верфях и реформы календаря (1700 г.) увеличивают его массу.</paragraph>
 <paragraph index="11" node_type="writer">Александр Невский</paragraph>
 <paragraph index="12" node_type="writer">Александр Ярославич Невский (1221–1263) родился во Владимире, сын Ярослава Всеволодовича, князь Новгородский (1236) и Владимирский (1252). В 1240 году в Неве разбил шведов под командованием Ярлы Биргера, получив прозвище «Невский»; в 1242-м на Чудском озере («Ледовое побоище») сокрушил тевтонцев, предотвратив их экспансию на Русь. 
Умелая дипломатия с Золотой Ордой — поездка в Сарай, получение ярлыка на великое княжение — спасла землю от набегов Батыя; укрепил Новгород и Псков, боролся с боярским сепаратизмом. 
Канонизирован в 1547 году как святой, его силы в Александро-Невской лавре; патриотизм, увековечен в фильме Эйзенштейна и награжден орденом Суворова.</paragraph>
 <paragraph index="13" node_type="writer">Екатерина II Великая</paragraph>
 <paragraph index="14" node_type="writer">София Августа Фредерика Ангальт-Цербстская (1729–1796) родилась в Германии, замужем за Петром III (1745), свергла мужа в перевороте в 1762 году с Орловыми. Правление ознаменовано переходом Крыма (1783 г.), разделами Речи Посполитой (1772–1795, +520 тыс. км²), покорением Турции (1768–1774, 1787–1791) и экспедициями Суворова. 
Реформы: губернская (1775, 50 губерний), Жалованные грамоты дворянству и городам (1785), Смольный институт, Академия художеств; «просвещенный абсолютизм» с перепиской с Вольтером, Дидро и публикацией «Наказа» (1767). 
Эпоха культурного расцвета — Эрмитаж, Таврида; расширила империю до 5,5 млн км², покровительствовала Радищеву и Державину, оставив Россию сверхдержавой.</paragraph>
 <paragraph index="15" node_type="writer">Георгий Жуков</paragraph>
 <paragraph index="16" node_type="writer">Георгий Константинович Жуков (1896–1974) родился в деревне Стрельцово Калужской губернии, с 1918 года в РККА, в Гражданскую войну дрался с белыми на Юге. В 1939-м на Халхин-Голе разгромил японцев, в Великую Отечественную: остановил немцев под Москвой (декабрь 1941), координировал Сталинград (1942–1943, операция «Уран»), Курскую битву (1943), «Багратион» (1944) и Берлин (1945). 
Четыре Звезды Героя СССР, маршал с 1940-го; после войны министр обороны (1946, 1953–1955, 1957–1964), реформаторская армия. Заслуги — перелом хода войны, спасение СССР от нацизма; мемуары &quot;Воспоминания и размышления&quot;. 
Умер в Таманском дивизии почестей; памятники в Москве, мемориалы в Сталинграде и Берлине.</paragraph>
 <paragraph index="17" node_type="writer">Александр Пушкин</paragraph>
 <paragraph index="18" node_type="writer">Александр Сергеевич Пушкин (1799–1837) родился в Москве в дворянской семье с африканскими корнями (дед Абрам Ганнибал). Лицей в Царскоселье (1811–1817), первые стихи «Вольности» (1817) привели по ссылке в Михайловское (1824); дружба с Пущиным, Чаадаевым. Творчество: «Руслан и Людмила» (1820), «Евгений Онегин» (1825–1832), «Борис Годунов» (1825), «Капитанская дочка» (1836), сказки. 
Реформы языка, основатель реализма; с 1826-го под надзором Николая I женился на Наталье Гончаровой (1831). Дуэль с Дантесом 8 февраля 1837-го из-за сплетен оборвала жизнь в 37 лет. 
Первый среди великих по опросам; музеи в Пушкине, Михайловском, памятник на Тверском.</paragraph>
 <paragraph index="19" node_type="writer">Александр II Освободитель</paragraph>
 <paragraph index="20" node_type="writer">Александр Николаевич (1818–1881), сын Николая I, взошел на трон в 1855-го после Крымской войны. 19 февраля 1861 года поддерживал Манифест об отмене крепостного права, освободив 23 миллиона крестьян (4 миллиарда рублей выкупили); реформы 1860–1870-х: земская (1864), бобная (1864, присяжные, гласность), городская (1870), военная (1874, всеобщая повинность). 
Проложил Транссиб (начало 1891 г.), покорил Среднюю Азию (Туркестан), подавилльское восстание (1863 г.). Женат на Марии Александровне, вторая семья с Екатериной Долгорукой. 
Убит 1 марта 1881 года бомбой народовольцев на Екатерининском канале; Храм Спаса на Крови на месте.</paragraph>
 <paragraph index="21" node_type="writer">Иван Грозный</paragraph>
 <paragraph index="22" node_type="writer">Иван IV Васильевич (1530–1584) родился в Коломенском, царь с 1533-го (венчание 1547), первый русский царь. Взял Казань (1552), Астрахань (1556), начал поход в Сибирь (1581, Ермак); Ливонская война (1558–1583) за Прибалтикой. Ввел опричнину (1565–1572) для борьбы с боярами, создал Земский собор (1549), стрельцов, Судебник (1550). 
Расширил государство вдвоем (до Урала), покровительствовал печати (Книгопечатный двор 1553 г.); личные трагедии — смерть сына Ивана (1581), жены Анастасии. Умер от апоплексии в Чертогах. 
Символ мощи и тирании; собор Василия Блаженного в памяти Казани.</paragraph>
 <paragraph index="23" node_type="writer">Михаил Ломоносов</paragraph>
 <paragraph index="24" node_type="writer">Михаил Васильевич Ломоносов (1711–1765) родился в деревне Мишанинская (Архангельск), в 1736-м пешком дошел до Москвы, затем в Петербург и Германию (1741, Марбург, Фрейберг). Основал Московский университет (1755, первый в России), обсерваторию; открыл атмосферу Венеры (1761). 
В химии — закон сохранения вещества (1748), физика цвета, мозаики (Смольный собор); поэзия — «Ода на взятие Хотина», грамматика русского языка. Академик (1745), реформировал науку. 
Энциклопедист из народа; памятник в Архангельске, кратер на Луне.</paragraph>
 <paragraph index="25" node_type="writer">Дмитрий Менделеев</paragraph>
 <paragraph index="26" node_type="writer">Дмитрий Иванович Менделеев (1834–1907), родился в Тобольске, образование — в Тобольске, Петербурге, Гейдельберге. Периодическая система элементов (1869 г., 63 элемента, предсказал 3); учебник «Основы химии» (1861). 
Вы изобрел термометр, стандарты вин (40%), нефтехимия; судья Кильватерной комиссии (1899). Профессор Питера (1866), путешествие по США. 
Памятники в Москве, Тобольске; таблица в 118 странах, 7-й элемент менделевий.</paragraph>
 <paragraph index="27" node_type="writer">покойный</paragraph>
 <paragraph index="28" node_type="writer">Сергей Павлович Королев (1907–1966) родился в Житомире, планировщик (1920-е), репрессирован (1938–1944, Колыма), реабилитирован. Главный конструктор (1946 г.): Р-7 («Семерка»), «Спутник-1» (4 октября 1957 г.), Гагарин (12 апреля 1961 г.), «Восток-2» с собакой, «Восход-2» (1965 г., выход в космос). 
Создал лунную программу «Союз»; 600 ракет. Тайна до смерти (1966, операция). 
Космическая эра; мемориал на Байконуре, кратер на Луне.</paragraph>
 <paragraph index="29" node_type="writer">Юрий Гагарин</paragraph>
 <paragraph index="30" node_type="writer">Юрий Алексеевич Гагарин (1934–1968) родился в Клушино Смоленской области, сирота войны, истребитель (1955), космонавт №1. Полет 12 апреля 1961 на «Востоке-1» — 108 мин, «Кедр»; фраза «Поехали!». 
После — зам. начальника ЦПК, депутат, посол; осматривал полеты. Погиб 27 марта 1968 года в МиГ-15 с Серегиным (погода/техника). 
Первый человек в космосе; Звезда в Кремле, музеи в Смирганино, Лондон.</paragraph>
 <paragraph index="31" node_type="writer">Лев Толстой</paragraph>
 <paragraph index="32" node_type="writer">Лев Николаевич Толстой (1828–1910) родился в Ясной Поляне, сирота с 9 лет, юнкер (1852), Севастопольская оборона (1854–1855, «Севастопольские рассказы»). «Детство» (1852), «Война и мир» (1865–1869, 15 лет), «Анна Каренина» (1875–1877), «Воскресение» (1899). 
Философия непротивления, толстовство; отказ от Нобеля (1906), крестьяне в Ясной. Уход из дома 28 октября 1910 г. умер в Астапово. 
Величайший писатель; музей Ясная Поляна, влияние Ганди, Мартина Лютера.</paragraph>
 <paragraph index="33" node_type="writer">Владимир Ленин</paragraph>
 <paragraph index="34" node_type="writer">Владимир Ильич Ульянов (Ленин, 1870–1924) родился в Симбирске, юрист, марксист после казни брата (1887). «Что делать?» (1902), РСДРП (1898), большевики (1903), апрельские тезисы (1917). Октябрьская революция (25 октября 1917, Зимний), Брест-Литовск (1918), Гражданская война. 
Создал СССР (1922 г.), НЭП (1921 г.) для восстановления; «Государство и революция». Инсульты с 1922 г., умер 21 января 1924 г. в Горках. 
Мавзолей, Ленинские премии; переименования (Питер, Волга).</paragraph>
 <paragraph index="35" node_type="writer">Добавить в раздел</paragraph>
</indexing>
